\chapter{Introduction}
L'adaptation dans les logiciels est un sujet de recherche qui a retenu une attention particulière des chercheurs dans la dernière décennie. Cet intérêt accru est en grande partie issu de l'augmentation de l'offre des nouvelles plateformes informatiques comme les appareils mobiles, les tablettes et de façon générale l'Internet des objets (``\emph{Internet of things}''). Il devient alors de plus en plus nécessaire pour les applications de fonctionner et de s'adapter à l'ensemble de ces appareils.
%Cela est le cas autant pour les nouveaux logiciels, développés avec cette mentalité dès le début, et ceux déjà existants qui doivent se moderniser pour répondre à ces nouveaux requis.
En plus, un logiciel peut être utilisé dans divers environnements et par différents utilisateurs qui induisent chacun des requis différents. Une façon pour un logiciel de mieux répondre aux requis est alors de s'adapter à la situation se présentant à lui.
En d'autres mots, l'adaptation logicielle est la capacité pour une application de modifier son comportement de sorte que les fonctionnalités qu'elle offre répondent le mieux à la situation se présentant à elle.

L'une des parties clés qui sont soumises à ces nouveaux requis d'adaptation est l'interface graphique. Il s'agit d'abord de la partie d'un logiciel avec laquelle l'utilisateur interagit le plus directement et c'est la partie qui constitue la base de l'expérience utilisateur. On peut vite imaginer les avantages d'une interface qui détecterait automatiquement la langue principale du pays dans lequel elle se trouve pour en faire sa langue par défaut, ou bien une interface graphique qui présenterait un menu simplifié à un utilisateur peu expérimenté. De la même façon, une interface qui détecterait les différentes fonctions de l'appareil sur lequel elle est exécutée et s'adapterait automatiquement pour être utilisable, par exemple, avec ou sans un écran tactile ou plusieurs dimensions d'écran permettrait de minimiser l'effort des développeurs. En effet, ces derniers devraient autrement faire la conception de chacune de ces interfaces spécifiques manuellement. Un risque est alors la duplication de plusieurs parties de la logique de l'interface, limitant l'extensibilité et la modularité.
%Une interface utilisateur qui est en mesure de s'adapter de façon autonome vise alors à faciliter l'interaction avec les fonctionnalités du logiciel et à rendre celle-ci plus efficace. Une bonne interface graphique permet également une réduction de la formation nécessaire à l'utilisation d'un logiciel.

Pour mieux comprendre le contexte des interfaces graphiques modernes, il faut savoir que ces dernières sont principalement développées en personnalisant des composants logiciels préfabriqués. Un composant est une unité logicielle dont la tâche est de répondre à une \emph{préoccupation} donnée. Un répertoire de composants génériques (par exemple des boutons, étiquettes de texte, menu contextuel, etc.) est distribué sous forme de librairie appelée ``\emph{toolkit}''. Un \emph{toolkit} peut fournir certains mécanismes d'adaptation pour supporter certaines situations comme différents systèmes d'exploitation ou moteurs d'affichage. Cependant, un \emph{toolkit} ne fournit généralement pas d'infrastructure d'adaptation à l'extérieur de son implémentation. Surtout, il peut être nécessaire de s'adapter à diverses situations qui ne peuvent être connues des \emph{toolkits} puisqu'elles sont spécifiques au domaine de l'application développée. Il est alors nécessaire de mettre en place ces mécanismes dans le code de l'application. Traditionnellement, il est possible de réaliser ces adaptations en personnalisant manuellement un composant d'un \emph{toolkit}. Cela a pour effet de rendre le composant plus complexe et il devient difficile d'assurer son fonctionnement dans chacune des situations auxquelles ce dernier doit s'adapter.

Il existe déjà plusieurs avenues et techniques dans la littérature pour mettre en place certains mécanismes d'adaptation dans des logiciels. Beaucoup d'entre elles sont présentées sous forme de \emph{framework} ou modélisent divers concepts de l'adaptation de façon relativement générale en modèle conceptuel. L'effort requis pour l'utilisation de tels \emph{frameworks} dans une application déjà existante est difficile à évaluer puisque ces derniers requièrent des changements majeurs en terme d'architecture logicielle. De plus, les \emph{frameworks} sont généralement dépendants de certaines technologies (plateforme, langage de programmation, librairies), ce qui limite leur utilisation à certains types d'applications. Du côté des modèles conceptuels, ils sont efficaces pour déterminer un espace de conception et prévoir quels types d'adaptation et de techniques peuvent être applicables à un problème, mais manquent de lignes directrices pour effectuer la conception concrète d'un logiciel adaptatif.

Il est donc nécessaire de trouver une approche se situant au milieu de ces deux pôles : moins spécifique qu'un \emph{framework}, mais plus appliqué qu'un modèle conceptuel. Certains chercheurs ont proposé d'utiliser des patrons de conception pour répondre à ce critère \cite{Berkane2015, ramirez2010design}. Les patrons de conception sont des solutions éprouvées à des problèmes récurrents, généralement exprimés par le biais de schémas qui sont indépendants d'un langage ou d'une plateforme et visent un type de programmation donné. Le champ d'application de l'adaptation logicielle dépassant bien évidemment les interfaces graphiques, de tels patrons de conception devraient également pouvoir être appliqués dans des situations où l'architecture logicielle est semblable. Le problème récurrent auquel ces patrons de conception devraient répondre est la gestion de la complexité inhérente à l'ajout graduel de mécanismes d'adaptation. La raison pourquoi l'ajout doit être graduel est pour permettre, lors d'un procédé itératif qui est souvent utilisé en développement logiciel, de plus facilement évaluer l'effort nécessaire à intégrer un mécanisme d'adaptation comparativement à l'intégration d'un \emph{framework}.

Les recherches actuelles ayant pour sujet les patrons de conception liés à l'adaptation logicielle sont principalement des recensements et formalisations de mécanismes d'adaptation implémentés dans des logiciels et \emph{frameworks}. Bien que ces recensements soient utiles afin d'établir un portrait des mécanismes d'adaptation existants, il devient nécessaire de guider les développeurs afin que ces derniers puissent les appliquer efficacement et puissent utiliser l'un ou l'autre en fonction des avantages et lacunes de chacun. De plus, les patrons de conception proposés sont souvent des solutions à des problèmes d'adaptation spécifiques et il est difficile d'utiliser ensemble les patrons de conception proposés. Ainsi, une solution permettant l'intégration des différentes stratégies d'adaptation est nécessaire. Comme les patrons de conception permettent une meilleure séparation des préoccupations, il est attendu que chaque mécanisme puisse être implémenté et testé individuellement, réduisant la complexité et augmentant la qualité générale du logiciel.

En résumé, la présente recherche vise à proposer des patrons de conception innovateurs qui permettent une intégration graduelle et supportable à long terme de mécanismes d'adaptation existants dans des logiciels dont l'architecture est basée sur les composants. Les interfaces graphiques ont été choisies comme cas précis d'une telle architecture puisqu'ils sont largement sujets à de tels requis d'adaptation et la recherche à leur sujet est limitée.

Le reste de ce document est organisé comme suit. L'état de l'art est présenté au chapitre 2, suivi par une description de la problématique et des objectifs du projet de recherche au chapitre 3. Le chapitre 4 décrit l'approche proposée pour la proposition des patrons de conceptions. Le chapitre 5 décrit la méthodologie qui sera utilisée dans l'exécution du projet de recherche, incluant un échéancier des dates importantes. Une conclusion est finalement est présentée au chapitre 6.
